

复旦大学计算机科学技术学院

2021-2022 学年第一学期《线性代数》期中考试试卷答案

一.(10') 证明矩阵乘法的结合律, 即 $(\mathbf{AB})\mathbf{C} = \mathbf{A}(\mathbf{BC})$ 。

证明: 设矩阵 $A = [a_{ik}]_{m \times l}$, $B = [b_{kt}]_{l \times n}$, 和 $C = [c_{tj}]_{n \times r}$
先计算左边

$$[(\mathbf{AB})\mathbf{C}]_{ij} = \sum_{t=1}^n (\mathbf{AB})_{it} c_{tj} = \sum_{t=1}^n \left(\sum_{k=1}^l a_{ik} b_{kt} \right) c_{tj} = \sum_{t=1}^n \sum_{k=1}^l (a_{ik} b_{kt} c_{tj}), \quad (1)$$

再计算右边

$$[\mathbf{A}(\mathbf{BC})]_{ij} = \sum_{k'=1}^l a_{ik'} (\mathbf{BC})_{k'j} = \sum_{k'=1}^l a_{ik'} \left(\sum_{t'=1}^n b_{k't'} c_{t'j} \right) = \sum_{k'=1}^l \sum_{t'=1}^n (a_{ik'} b_{k't'} c_{t'j}). \quad (2)$$

比较左右两边, 观察求和顺序, 可知

$$\sum_{k'=1}^l \sum_{t'=1}^n (a_{ik'} b_{k't'} c_{t'j}) = \sum_{t'=1}^n \sum_{k'=1}^l (a_{ik'} b_{k't'} c_{t'j}) = \sum_{t=1}^n \sum_{k=1}^l (a_{ik} b_{kt} c_{tj}), \quad (3)$$

所以将方程 1, 2和 3放在一起, 可以得到

$$[(\mathbf{AB})\mathbf{C}]_{ij} = [\mathbf{A}(\mathbf{BC})]_{ij}. \quad (4)$$

即 $(\mathbf{AB})\mathbf{C} = \mathbf{A}(\mathbf{BC})$ 命题得证。

提醒: 矩阵乘法是矩阵最重要的基础操作之一, 要严格从定义出发去以避免循环证明。

二.(10') 用矩阵的初等变换求矩阵 $\mathbf{A} = \begin{bmatrix} 3 & 0 & 5 & -3 & 0 \\ 1 & 0 & -1 & 1 & 1 \\ 0 & 1 & 3 & -2 & -2 \\ 2 & 1 & 1 & 1 & 0 \\ 3 & -1 & 2 & -1 & 2 \end{bmatrix}$ 的秩, 并写出

行向量组的一个极大线性无关组。

解：进行简单的行初等变换，可得

$$\mathbf{A} = \begin{bmatrix} 3 & 0 & 5 & -3 & 0 \\ 1 & 0 & -1 & 1 & 1 \\ 0 & 1 & 3 & -2 & -2 \\ 2 & 1 & 1 & 1 & 0 \\ 3 & -1 & 2 & -1 & 2 \end{bmatrix} \rightarrow \begin{bmatrix} 0 & 0 & 8 & -6 & 3 \\ 1 & 0 & -1 & 1 & 1 \\ 0 & 1 & 3 & -2 & -2 \\ 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \end{bmatrix}. \quad (5)$$

第一、二、三、四行构成行向量组的一个极大线性无关组：

$$\alpha_1 = (3, 0, 5, -3, 0), \alpha_2 = (1, 0, -1, 1, 1),$$

$$\alpha_3 = (0, 1, 3, -2, -2), \alpha_4 = (2, 1, 1, 1, 0).$$

提醒：寻找的是矩阵的行向量组构成的极大线性无关组，所以是在行向量里面进行挑选而非进行初等变换后的结果。此外，因为初等变换的不唯一，所以极大线性无关组也不唯一。

三.(10') 设 $\mathbf{A} = \begin{bmatrix} 1 & -2 & 1 \\ 2 & 3 & -2 \\ -3 & -1 & 1 \end{bmatrix}$ ，判断 \mathbf{A} 是否可逆。若可逆，求出 \mathbf{A}^{-1} ；否则求伴随矩阵 \mathbf{A}^* 。

解： $\because |\mathbf{A}| = 1 \times (3 - 2) - 2 \times (-2 + 1) - 3 \times (4 - 3) = 0, \therefore \mathbf{A}$ 不可逆。

另外， \mathbf{A} 的伴随矩阵为

$$\mathbf{A}^* = \begin{bmatrix} 1 & 1 & 1 \\ 4 & 4 & 4 \\ 7 & 7 & 7 \end{bmatrix}. \quad (6)$$

提醒： M_{ij} 为将 n 阶方阵 \mathbf{A} 的第 i 行第 j 列划去后所得的 $n-1$ 阶子矩阵的行列式，而元素 a_{ij} 的代数余子式则为 $A_{ij} = (-1)^{i+j} M_{ij}$ 。另外，请务必注意伴随矩阵 \mathbf{A}^* 的第 i 行第 j 列的元素为 A_{ji} 。

四.(10') 已知 $a^2 \neq b^2$ ，证明下列方程组有唯一解，并求其解。

$$\left\{ \begin{array}{llll} ax_1 & + & & bx_{2n} = 1 \\ & ax_2 & + & bx_{2n-1} = 1 \\ & \dots & \dots & \dots \\ & & ax_n + & bx_{n+1} = 1 \\ & & bx_n + & ax_{n+1} = 1 \\ & \dots & \dots & \dots \\ & bx_2 & + & ax_{2n-1} = 1 \\ bx_1 & + & & ax_{2n} = 1 \end{array} \right.$$

解：若要证明该非齐次线性方程组有唯一解，只需证明系数矩阵满秩或行列式不为零。分析系数矩阵发现需要对 a 和 b 的取值进行讨论，因为 $a^2 \neq b^2$ ，所以 a 和 b 不能同时为零。故分三种情况进行讨论：

- (1) 当 $a \neq 0, b = 0$ 时，易知方程组有唯一解 $x_i = \frac{1}{a}$ 。
- (2) 当 $a = 0, b \neq 0$ 时，易知方程组有唯一解 $x_i = \frac{1}{b}$ 。
- (3) 当 $a \neq 0, b \neq 0$ 时，需要对系数矩阵进行分析，可直接进行行列初等变换

$$\mathbf{A} = \begin{bmatrix} a & & & & b \\ & a & & & b \\ & & \cdots & \cdots & \\ & & a & b & \\ & & b & a & \\ & & \cdots & \cdots & \\ & b & & & a \\ b & & & & a \end{bmatrix} \rightarrow \begin{bmatrix} a & & & & b \\ & a & & & b \\ & & \cdots & \cdots & \\ & & a & b & \\ & & 0 & \frac{a^2-b^2}{a} & \\ & & \cdots & \cdots & \\ & 0 & & & \frac{a^2-b^2}{a} \\ 0 & & & & \frac{a^2-b^2}{a} \end{bmatrix}. \quad (7)$$

其行列式 $D_{2n} = (a^2 - b^2)^n \neq 0$. 故方程组有唯一解。

分别考虑第 i 个和第 $2n+1-i$ 个方程对 ($i = 1, \dots, n$)，可得如下方程组

$$\begin{cases} ax_i + bx_{2n+1-i} = 1, \\ bx_i + ax_{2n+1-i} = 1. \end{cases} \quad (8)$$

解之可得 $x_i = x_{2n+1-i} = \frac{1}{a+b}$. 整理结果可得

$$x_i = \frac{1}{a+b}, \quad i = 1, \dots, 2n. \quad (9)$$

提醒：请多观察矩阵内部的结构，并注意分类讨论。

五.(10') 试证多项式组 $1, (x-1), (x-1)^2, \dots, (x-1)^n$ 也是线性空间 $\mathbb{R}[x]_{n+1}$ 的一组基底。并求由基底 $\{1, x, x^2, \dots, x^n\}$ 到基底 $1, (x-1), (x-1)^2, \dots, (x-1)^n$ 的过渡矩阵。($\mathbb{R}[x]_{n+1}$: \mathbb{R} 上次数小于等于 n 的一元多项式的集合。)

解：由二项式定理可知，对任意 $k \in \{0, 1, 2, \dots, n\}$ 有

$$\begin{aligned}
 (x-1)^k &= (-1)^k + C_k^1(-1)^{k-1}x + C_k^2(-1)^{k-2}x^2 + \dots + C_k^{k-1}(-1)x^{k-1} + x^k \\
 &= (1, x, x^2, \dots, x^k, \textcolor{red}{x^{k+1}}, \dots, \textcolor{red}{x^n}) \begin{bmatrix} (-1)^k \\ C_k^1(-1)^{k-1} \\ C_k^2(-1)^{k-2} \\ \vdots \\ 1 \\ \textcolor{red}{0} \\ \vdots \\ \textcolor{red}{0}, \end{bmatrix}
 \end{aligned} \tag{10}$$

则

$$(1, (x-1), (x-1)^2, \dots, (x-1)^n) = (1, x, x^2, \dots, x^n) \mathbf{P}, \tag{11}$$

其中

$$\mathbf{P} = \begin{bmatrix} 1 & -1 & 1 & \dots & (-1)^n \\ 0 & 1 & -2 & \dots & C_n^1(-1)^{n-1} \\ 0 & 0 & 1 & \dots & C_n^2(-1)^{n-2} \\ \vdots & \vdots & \vdots & & \vdots \\ 0 & 0 & 0 & \dots & 1 \end{bmatrix}_{(n+1) \times (n+1)}. \tag{12}$$

由于 $\det(\mathbf{P}) = 1 \neq 0$ 且 $1, x, x^2, \dots, x^n$ 是线性空间 $\mathbb{R}[x]_{n+1}$ 的一组基底，所以 $1, (x-1), (x-1)^2, \dots, (x-1)^n$ 也是线性空间 $\mathbb{R}[x]_{n+1}$ 的一组基底。

提醒：主要考察线性空间的概念，需要用到二项式定理。

六.(10') 已知 \mathbb{R}^3 中线性变换 \mathbf{T} 在基底 $\{\boldsymbol{\eta}_1, \boldsymbol{\eta}_2, \boldsymbol{\eta}_3\}$ 下的表示矩阵为

$$\mathbf{P} = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 1 \\ 1 & 1 & 0 \\ -1 & 2 & 1 \end{bmatrix}$$

其中 $\boldsymbol{\eta}_1 = (-1, 1, 1)^T, \boldsymbol{\eta}_2 = (1, 0, -1)^T, \boldsymbol{\eta}_3 = (0, 1, 1)^T$ 。求 \mathbf{T} 在自然基底 $\{e_1, e_2, e_3\}$ 下的表示矩阵。

解：已知

$$T[\boldsymbol{\eta}_1, \boldsymbol{\eta}_2, \boldsymbol{\eta}_3] = [\boldsymbol{\eta}_1, \boldsymbol{\eta}_2, \boldsymbol{\eta}_3] \mathbf{P}. \tag{13}$$

设所求矩阵为 \mathbf{P}_1 ，有

$$T[\mathbf{e}_1, \mathbf{e}_2, \mathbf{e}_3] = [\mathbf{e}_1, \mathbf{e}_2, \mathbf{e}_3] \mathbf{P}_1, \tag{14}$$

由

$$[\eta_1, \eta_2, \eta_3] = [e_1, e_2, e_3] \begin{bmatrix} -1 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & 1 \\ 1 & -1 & 1 \end{bmatrix} \equiv [e_1, e_2, e_3] \mathbf{A}, \quad (15)$$

于是

$$\begin{aligned} T[\eta_1, \eta_2, \eta_3] &= [\eta_1, \eta_2, \eta_3] \mathbf{P}, \\ T[e_1, e_2, e_3] \mathbf{A} &= [e_1, e_2, e_3] \mathbf{A} \mathbf{P}, \\ T[e_1, e_2, e_3] &= [e_1, e_2, e_3] \mathbf{A} \mathbf{P} \mathbf{A}^{-1}. \end{aligned} \quad (16)$$

故有

$$\mathbf{P}_1 = \mathbf{A} \mathbf{P} \mathbf{A}^{-1} = \begin{bmatrix} -1 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & 1 \\ 1 & -1 & 1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 1 & 0 & 1 \\ 1 & 1 & 0 \\ -1 & 2 & 1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} -1 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & 1 \\ 1 & -1 & 1 \end{bmatrix}^{-1} = \begin{bmatrix} -1 & 1 & -2 \\ 2 & 2 & 0 \\ 3 & 0 & 2 \end{bmatrix}. \quad (17)$$

提醒：主要考察不同基之间的过渡矩阵。

七.(10') 证明：若 \mathbf{A} 是 $m \times n$ 矩阵， $r(\mathbf{A}) = r$ ，则存在 $m \times r$ 矩阵 \mathbf{B} ， $r \times n$ 矩阵 \mathbf{C} ，其中 $r(\mathbf{B}) = r(\mathbf{C}) = r$ ，使得 $\mathbf{A} = \mathbf{BC}$ 。

证明：因为 $r(\mathbf{A}) = r$ ，经过一系列行列初等变换将其化为标准形，所以存在 m 阶可逆矩阵 \mathbf{P} 和 n 阶可逆矩阵 \mathbf{Q} 使得

$$\mathbf{PAQ} = \begin{bmatrix} \mathbf{I}_r & \mathbf{0}_{r \times (n-r)} \\ \mathbf{0}_{(m-r) \times r} & \mathbf{0}_{(m-r) \times (n-r)} \end{bmatrix} = \mathbf{U}, \quad (18)$$

于是 $\mathbf{A} = \mathbf{P}^{-1} \mathbf{U} \mathbf{Q}^{-1}$. 更进一步，可得

$$\mathbf{A} = \mathbf{P}^{-1} \begin{bmatrix} \mathbf{I}_r & \mathbf{0}_{r \times (n-r)} \\ \mathbf{0}_{(m-r) \times r} & \mathbf{0}_{(m-r) \times (n-r)} \end{bmatrix} \mathbf{Q}^{-1} = \mathbf{P}^{-1} \begin{bmatrix} \mathbf{I}_r \\ \mathbf{0}_{(m-r) \times r} \end{bmatrix} [\mathbf{I}_r \quad \mathbf{0}_{r \times (n-r)}] \mathbf{Q}^{-1}. \quad (19)$$

令 $\mathbf{B}_{m \times r} = \mathbf{P}^{-1} \begin{bmatrix} \mathbf{I}_r \\ \mathbf{0}_{(m-r) \times r} \end{bmatrix}$ 和 $\mathbf{C}_{r \times n} = [\mathbf{I}_r \quad \mathbf{0}_{r \times (n-r)}] \mathbf{Q}^{-1}$ ，则两个等式右边分别为 \mathbf{B} 和 \mathbf{C} 的标准形。此时， \mathbf{B} 和 \mathbf{C} 的秩均为 r ，且 $\mathbf{A} = \mathbf{BC}$ ，命题得证。

提醒：主要考察矩阵秩的定义。

八.(10') 设非齐次线性方程组 $\mathbf{Ax} = \mathbf{b}$ 的系数矩阵的秩为 r ， $\eta_1, \eta_2, \dots, \eta_{n-r+1}$ 是它的 $n - r + 1$ 个线性无关的解。

试证它的任一解可表示为：

$$\mathbf{x} = k_1 \eta_1 + k_2 \eta_2 + \dots + k_{n-r+1} \eta_{n-r+1}$$

其中 $k_1 + k_2 + \cdots + k_{n-r+1} = 1$ 。

解：取向量组

$$\boldsymbol{\eta}_2 - \boldsymbol{\eta}_1, \boldsymbol{\eta}_3 - \boldsymbol{\eta}_1, \cdots, \boldsymbol{\eta}_{n-r+1} - \boldsymbol{\eta}_1, \quad (20)$$

下证该向量组是 $\mathbf{Ax} = \mathbf{0}$ 的基础解系。

由

$$(\boldsymbol{\eta}_1, \boldsymbol{\eta}_2, \cdots, \boldsymbol{\eta}_{n-r+1}) \xrightarrow[c_j - c_i]{j=2, \cdots, n-r+1} (\boldsymbol{\eta}_1, \boldsymbol{\eta}_2 - \boldsymbol{\eta}_1, \cdots, \boldsymbol{\eta}_{n-r+1} - \boldsymbol{\eta}_1), \quad (21)$$

已知 $(\boldsymbol{\eta}_1, \boldsymbol{\eta}_2, \cdots, \boldsymbol{\eta}_{n-r+1})$ 线性无关，初等变换不改变向量组的线性相关性，所以 $(\boldsymbol{\eta}_1, \boldsymbol{\eta}_2 - \boldsymbol{\eta}_1, \cdots, \boldsymbol{\eta}_{n-r+1} - \boldsymbol{\eta}_1)$ 线性无关。从而 $(\boldsymbol{\eta}_2 - \boldsymbol{\eta}_1, \cdots, \boldsymbol{\eta}_{n-r+1} - \boldsymbol{\eta}_1)$ 线性无关，又注意到该向量组的向量个数为 $n - r$ ，故它是 $\mathbf{Ax} = \mathbf{0}$ 的一组基础解系。则 $\mathbf{Ax} = \mathbf{b}$ 的任意一个解 \mathbf{x} 可以表示为

$$\mathbf{x} = \boldsymbol{\eta}_1 + k_2(\boldsymbol{\eta}_2 - \boldsymbol{\eta}_1) + k_3(\boldsymbol{\eta}_3 - \boldsymbol{\eta}_1) + \cdots + k_{n-r+1}(\boldsymbol{\eta}_{n-r+1} - \boldsymbol{\eta}_1), \quad (22)$$

整理得

$$\mathbf{x} = (1 - k_2 - k_3 - \cdots - k_{n-r+1})\boldsymbol{\eta}_1 + k_2\boldsymbol{\eta}_2 + k_3\boldsymbol{\eta}_3 + \cdots + k_{n-r+1}\boldsymbol{\eta}_{n-r+1}, \quad (23)$$

记 $k_1 = 1 - k_2 - k_3 - \cdots - k_{n-r+1}$ ，则 $k_1 + k_2 + \cdots + k_{n-r+1} = 1$ ，同时

$$\mathbf{x} = k_1\boldsymbol{\eta}_1 + k_2\boldsymbol{\eta}_2 + k_3\boldsymbol{\eta}_3 + \cdots + k_{n-r+1}\boldsymbol{\eta}_{n-r+1}. \quad (24)$$

提醒：主要考察非齐次线性方程组解的结构。

九.(10') 计算

$$D_{n+1} = \begin{vmatrix} a^n & (a-1)^n & \cdots & (a-n)^n \\ a^{n-1} & (a-1)^{n-1} & \cdots & (a-n)^{n-1} \\ \vdots & \vdots & \vdots & \vdots \\ a & a-1 & \cdots & a-n \\ 1 & 1 & \cdots & 1 \end{vmatrix}$$

(提示：利用范德蒙德行列式的结果)

解：把行列式上下翻转：从第 $n+1$ 行开始，第 $n+1$ 行经过 n 次相邻对换到第 1 行；新的第 $n+1$ 行（原式中的第 n 行）经次对换到第 2 行。重复此

过程, 经 $n + (n - 1) + \cdots + 1 = \frac{n(n+1)}{2}$ 次行交换, 得

$$D_{n+1} = \begin{vmatrix} 1 & 1 & \cdots & 1 \\ a & a-1 & \cdots & a-n \\ \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ a^{n-1} & (a-1)^{n-1} & \cdots & (a-n)^{n-1} \\ a^n & (a-1)^n & \cdots & (a-n)^n \end{vmatrix}. \quad (25)$$

此为 $n+1$ 阶范德蒙德行列式。对照范德蒙德行列式的写法, 记 $a = x_1, a-1 = x_2, \cdots, a-n = x_{n+1}$. 即

$$x_i = a - (i - 1), x_j = a - (j - 1). \quad (26)$$

所以

$$\begin{aligned} D_{n+1} &= (-1)^{\frac{n(n+1)}{2}} \prod_{n+1 \geq i > j \geq 1} (x_i - x_j) \\ &= (-1)^{\frac{n(n+1)}{2}} \prod_{n+1 \geq i > j \geq 1} -(i - j) \\ &= (-1)^{\frac{n(n+1)}{2}} \times (-1)^{n+(n-1)+\cdots+1} \times \prod_{n+1 \geq i > j \geq 1} (i - j) \\ &= \prod_{n+1 \geq i > j \geq 1} (i - j) \end{aligned} \quad (27)$$

提醒: 主要考察范德蒙德行列式和行列式的计算。

十.(10') 设 $\{\alpha_1, \alpha_2, \cdots, \alpha_n\}$ 是 n 维空间 V 的一组基, 又 V 中向量 α_{n+1} 在这组基下的坐标 (x_1, x_2, \cdots, x_n) 全不为零。证明 $\alpha_1, \alpha_2, \cdots, \alpha_n, \alpha_{n+1}$ 中任意 n 个向量必定构成 V 的一组基, 并求 α_1 在基 $\{\alpha_2, \alpha_3, \cdots, \alpha_{n+1}\}$ 下的坐标。

解: 只需证明 $\alpha_1, \alpha_2, \cdots, \alpha_n, \alpha_{n+1}$ 中任意 n 个向量线性无关。若这 n 个向量不包含 α_{n+1} , 那么结论显然成立; 若包含 α_{n+1} , 不失一般性考虑 $\alpha_2, \alpha_3, \cdots, \alpha_n, \alpha_{n+1}$ 。设

$$k_2 \alpha_2 + \cdots + k_n \alpha_n + k_{n+1} \alpha_{n+1} = \mathbf{0}, \quad (28)$$

代入 $\alpha_{n+1} = x_1 \alpha_1 + x_2 \alpha_2 + \cdots + x_n \alpha_n$, 则有

$$k_{n+1} x_1 \alpha_1 + (k_{n+1} x_2 + k_2) \alpha_2 + \cdots + (k_{n+1} x_n + k_n) \alpha_n = \mathbf{0}. \quad (29)$$

注意到 $\alpha_1, \alpha_2, \dots, \alpha_n$ 是 n 维空间的一组基, 所以

$$\begin{cases} k_{n+1}x_1 &= 0, \\ k_{n+1}x_2 + k_2 &= 0, \\ &\vdots \\ k_{n+1}x_n + k_n &= 0. \end{cases} \quad (30)$$

因为 $x_i \neq 0$, 所以 $k_2 = k_3 = \dots = k_{n+1} = 0$ 。故 $\alpha_2, \alpha_3, \dots, \alpha_n, \alpha_{n+1}$ 线性无关, 结论成立。设 α_1 在基 $\{\alpha_2, \alpha_3, \dots, \alpha_{n+1}\}$ 下的坐标为 $(y_2, y_3, \dots, y_{n+1})$ 。即有

$$\begin{aligned} \alpha_1 &= y_2\alpha_2 + y_3\alpha_3 + \dots + y_{n+1}\alpha_{n+1} \\ &= y_2\alpha_2 + y_3\alpha_3 + \dots + y_{n+1}(x_1\alpha_1 + x_2\alpha_2 + \dots + x_n\alpha_n) \\ &= x_1y_{n+1}\alpha_1 + (y_2 + x_2y_{n+1})\alpha_2 + \dots + (y_n + x_ny_{n+1})\alpha_n \end{aligned} \quad (31)$$

于是

$$\begin{cases} x_1y_{n+1} &= 1, \\ x_2y_{n+1} + y_2 &= 0, \\ &\vdots \\ x_ny_{n+1} + y_n &= 0. \end{cases} \Rightarrow \begin{cases} y_{n+1} &= \frac{1}{x_1}, \\ y_2 &= -\frac{x_2}{x_1}, \\ &\vdots \\ y_n &= -\frac{x_n}{x_1}. \end{cases} \quad (32)$$

故 α_1 在基 $\{\alpha_2, \alpha_3, \dots, \alpha_{n+1}\}$ 下的坐标为 $(-\frac{x_2}{x_1}, -\frac{x_3}{x_1}, \dots, -\frac{x_n}{x_1}, \frac{1}{x_1})$ 。

提醒: 主要考察线性空间和线性变换的基本定义。